\chapter{MARCO TEÓRICO}
\section{Antecedente}

\subsection{Internacional}

El estudio de esquemas de detección de señales débiles, ha sido un área de investigación activa debido a sus múltiples aplicaciones en la industria. Uno de los métodos más conocidos y utilizados gracias a su sensibilidad de condiciones iniciales y a su alta tolerancia al ruido es el oscilador de Duffing. Muchos trabajos se han hecho respecto a este oscilador y a sus variantes, algunos de ellos son mostrados abajo: \\ \\

\cite{Tian_Liang_2008} en su trabajo "Frequency Estimation for Weak Signals Based on Chaos Theory ", utilizó la teoría caótica para detectar la señal periódica en el fondo de un ruido fuerte. Determinó el umbral caótico de los osciladores Duffing mediante el método Melnikov y luego analizó el mecanismo del caos intermitente y el principio de detección de señales débiles, con la cual a través del cambio de un estado caótico a un estado periódico logra determinar dicha señal. A partir de los resultados de la simulación, se puede ver que este método es factible para detectar señales débiles. \\ \\

En comparación \cite{Li_2009}. utilizarón una matriz de osciladores de duffing en su articulo  "The Study Of Weak Signal Detection Using Duffing Oscillators Array",logrando optimizar el método de detección de la señal débil. La amplitud y la frecuencia de la señal característica se detectan utilizando este método y al igual que el trabajo anterior el cambio de estado en el oscilado permitió realizar la detección de una señal débil. Y los resultados de la simulación demuestraron que el método es simple y la precisión es alta. \\ \\

En la actualidad nuevos estudios han permitido mejorar esta capacidad de detección de señales débiles, como lo mostrado por \cite{Liu_2019}. En su trabajo $"$ A New Type of Duffing Oscillator for Weak Signal Detection $"$ nos presentan un nuevo tipo de sistema de oscilador Duffing para la detección de señales débiles basado en la investigación del oscilador Duffing clásico. En primer lugar, se introduce un nuevo tipo de ecuación de Duffing cuya estructura es similar al oscilador de Duffing clásico, pero con características bastantes diferentes. Debido a que el comportamiento del nuevo sistema no lineal es muy complejo, se utilizan dos formas diferentes de estudiar: la simulación numérica que resuelve la ecuación diferencial para la investigación estática y el circuito analógico mecánico-eléctrico para la investigación dinámica. Se analizan los efectos de los parámetros iniciales, como la amplitud y frecuencia de la señal, sobre la evolución de la condición del sistema no lineal. Los resultados muestran que el nuevo sistema puede detectar de manera más efectiva los débiles cambios de amplitud de la señal de entrada de frecuencia especial y suprimir otras señales de frecuencia fuertes. Especialmente, el nuevo método mejoró la sensibilidad de detección y redujo la dificultad de la detección de señal débil. \\ \\

En el artículo presentado por \cite{Yang_2019} "Detection of Weak Signal-to-Noise Ratio Signal While Drilling Based on Duffing Chaotic Oscillator$"$ se analiza el método de detección de señales débiles para un caso específico: el proceso de perforación. La fuerte vibración y la rápida rotación de las herramientas de perforación de fondo conducen a señales de interferencia de frecuencia múltiple y alta amplitud en las señales de medición. Los problemas de la amplitud de la señal original débil y la muy baja relación señal/ruido son siempre las dificultades técnicas en el campo de la medición durante la perforación. Para resolver este problema, en este documento se propone un método de detección del sistema caótico Duffing adecuado al reconocimiento de señales débiles durante la perforación. En primer lugar, la reconstrucción de frecuencia de la señal de medición de fondo de pozo se realiza mediante transformación de escala, y se establece un modelo de detección de señal débil basado en un oscilador Duffing de escala variable, de modo que la señal medida cumple con la restricción de los parámetros de frecuencia de este método. Luego, para resolver la influencia de la fase inicial de la señal medida en la precisión del modelo de detección, se introducen diferentes fuerzas impulsoras periódicas. La ecuación de Duffing se resuelve para obtener el modelo de detección de señales de medición de cobertura en todas las fases. Finalmente, los resultados de la simulación del sistema de plataforma de vibración del laboratorio muestran que la relación señal / ruido de las señales débiles detectadas por este método puede ser tan baja como -20dB, lo que proporciona una nueva solución para la detección de señales débiles de vibración fuerte durante la perforación. \\ \\

Otros trabajos realizados en la actualidad nos presentan nuevos mejoras en el método de detección de señales débiles acoplando otros osciladores caóticos al oscilador de Duffing. Esto podemos verlo en el trabajo de \cite{Wang2020}. "Weak Signal Detection Based on Strongly Coupled Duffing-Van der Pol Oscillator and Long Short-term Memory", donde nos presentan un nuevo sistema de detección de señal débil basado en un oscilador Duffing-Van der Pol fuertemente acoplado y una red de memoria a corto y largo plazo (LSTM). El oscilador DVP fuertemente acoplado puede ayudarnos a obtener un buen rendimiento de detección en diferentes condiciones de ruido al detectar señales débiles con frecuencias arbitrarias. La red LSTM puede identificar diferentes estados con alta precisión, incluso a SNR muy bajos. \\ \\

Tambien \cite{Wang_2020} presentan estudios analíticos de la ecuación diferencial estocástica con el oscilador Mathieu-Duﬃg bajo control de retroalimentación de velocidad con un retraso de tiempo. En su trabajo $"$Weak signal detection based on Mathieu-Duffing oscillator with time-delay feedback and multiplicative noise$"$ derivan las expresiones analíticas de la función de densidad de probabilidad estacionaria mediante el colector central estocástico y el método de promediación estocástica para investigar la bifurcación estocástica. Primero, proponen un procedimiento de tres pasos para la detección de señales débiles: (1) Determinar la existencia y detectar la frecuencia mediante la "vacante transitoria" (TV) del movimiento caótico. (2) Detectar la fase basada en la función Melnikov. (3) Después de que se conocen la frecuencia y la fase, detectar la amplitud mediante la transición entre movimiento periódico caótico y a gran escala. Además, los efectos de la retroalimentación retardada en el tiempo en el umbral caótico teórico se investigan bajo ruido blanco gaussiano basado en la función Langevin y Melnikov. La retroalimentación retardada en el tiempo $t$ puede reducir el umbral caótico teórico, que es beneficioso para detectar la señal débil con el cambio de estado de movimiento. Posteriormente, el método de "TV" tiene ventajas obvias de mayor precisión desde la perspectiva de la simulación numérica.

\subsection{Nacional}

No se encontraron trabajos similares sobre el uso de osciladores caoticos para la detección de señales en nuestro medio.

\section{Bases teóricas}

\subsection{Oscilador de Duffing}

Una de la ecuaciones principales en la cual se basa este proyecto es la ecuación diferencial propuesta por George Duffing para movimientos oscilatorios no lineales.
El sistema se ha utilizado con éxito para modelar una variedad de procesos físicos, como resortes de refuerzo, pandeo de haces, circuitos electrónicos no lineales, amplificadores paramétricos Josephson superconductores y ondas de ionización en plasma. A pesar de la simplicidad del oscilador Duffing, el comportamiento dinámico es extremadamente rico y la investigación aún continúa \citep{Duf}.
\\ \\
Por lo tanto a continuación se dará a conocer el comportamiento de dicha ecuación y el significado de cada uno de sus parámetros.

Se llama ecuación de Duffing a la ecuación diferencial:

\begin{equation}
\ddot{x}+\delta \dot{x}-x+x^3=\gamma cos(wt)
\end{equation}

que refleja las oscilaciones de un resorte no lineal, sometido a la acción de una fuerza periódica de frecuencia $w$ e intensidad $\gamma$. El resorte está sometido a rozamiento, proporcional a la velocidad, de acuerdo con el término $\delta \dot{x}$.
\\ \\
Representaremos este oscilador en el espacio de estados para observar la dinámica del sistema. Para esto realizaremos un cambio de variable, donde obtenemos las siguientes expresiones:
\\ \\
\begin{equation*}
y=\dot{x}
\end{equation*}


\begin{equation*}
\dot{y}= -\delta \dot{x}+x-x^3+\gamma cos(wt)
\end{equation*}

Donde $y=\dot{x}$ es una de las variables de estado, e $\dot{y}= -\delta \dot{x}+x-x^3+\gamma cos(wt)$ es la evolución del estado en el tiempo. Con estas ecuaciones podemos representar el espacio de estado en dos dimensiones.

\subsection{Teoría de detección de señales débiles}

Una señal débil significa que la señal es muy pequeña en comparación con la perturbación del ruido. La clave de la detección de señales débiles es suprimir el ruido y recuperar, mejorar y extraer señales útiles, a saber, mejorar la relación de mejora de señal a ruido (SNIR). SNIR se define de la siguiente manera. \\ \\
\begin{equation}
SNIR=\frac{(S/N)_a}{(S/N)_i}
\end{equation}
\\ \\
En la ecuación (2.1), $(SNR)_a$ es la salida SNR; $(SNR)_i$ es la entrada SNR. Cuanto más grande sea el SNIR, más poderosa será la capacidad de procesar el ruido y mayor será la detección. El principio de la detección de señal débil se discute desde la perspectiva de SNIR del sistema de procesamiento de señal. Si el ruido tiene una densidad espectral de potencia constante en un alcance de frecuencia muy amplio, se denomina ruido blanco. La llamada densidad espectral se refiere al ruido por unidad de ancho de banda; Si se conoce la densidad espectral de la potencia de ruido, la potencia de ruido se puede expresar de la siguiente manera. \\ \\
\begin{equation}
P_n=V^2_{no}  = \int_{0}^{\infty} S_n(f) \mathrm{d}f
\end{equation}
\\ \\
El ruido de banda ancha equivalente se puede expresar a continuación. \\ \\
\begin{equation}
B_e = \int_{0}^{\infty} k_{vo} \mathrm{d}f
\end{equation}
\\ \\
En lo anterior,$K_{vo}=\dfrac{V_o}{V_s}$ es la función de transferencia desde el extremo de entrada del amplificador hasta el extremo de salida. \\ \\
Suponga que el ruido de entrada de un sistema es ruido blanco, y el sistema de procesamiento de señal es que los voltajes de señal de entrada y salida son $V_{si}$ y, $V_{so}$ respectivamente, y los voltajes de ruido de entrada y salida son $V_{ni}$ y, $V_{no}$ respectivamente, y el ruido de entrada es el ancho de banda blanco ruido (el ancho de banda de ruido es $B_i$, y la densidad espectral de potencia de ruido es $S_{ni}$), y por lo tanto el valor cuadrado medio del ruido de entrada es $V^2_{ni} = S_{ni}xB_{i}$. Si la ganancia de voltaje del sistema es $K_v (f)$, la banda ancha equivalente al ruido del sistema es $B_e$ y, por lo tanto, el valor cuadrado medio del ruido de salida es el siguiente: \\ \\
\begin{equation}
V^2_{no}  = \int_{0}^{\infty} S_{ni}K^2_v(f) \mathrm{d}f = S_{ni} \int_{0}^{\infty} K^2_v(f) \mathrm{d}f = S_{ni} x B_e x K_{vo}
\end{equation}
\\ \\
En la ecuación (68.4), hay $K_{vo} = V_{so} / V_{si}$, y el SNIR del sistema es el siguiente: \\ \\
\begin{equation}
SNIR = (V^2_{so}/V^2_{no})/(V^2_{si}/V^2_{ni}) = K_{vo}S_{ni}B_e = B_i/B_e 
\end{equation} \\ \\
Por lo tanto, se puede ver que el SNIR del sistema de procesamiento de señal es igual a la relación entre el ancho de banda de ruido blanco de entrada y el ancho de banda equivalente de ruido del sistema, y la reducción del ancho de banda equivalente de ruido del sistema puede ayudar a mejorar la SNR de salida del sistema [3]. \\ \\


\section{Conceptual}		



\subsection{Oscilador de Duffing para la detección de señales débiles}

La gran ventaja de usar osciladores caóticos en la detección de señal débil se basa en la propiedad de dependencia sensible de las condiciones iniciales. \\

Generalmente, un sistema dinámico no lineal tiene cuatro estados: el punto fijo, el movimiento periódico, el movimiento cuasi periódico y el movimiento caótico. Cuando el sistema está en estado crítico, una pequeña perturbación de los parámetros del sistema puede conducir al cambio cualitativo del estado del sistema. \\

El elemento de detección de señal débil con teoría caótica nos dice que la señal detectada se fusiona en el oscilador caótico, si hay el mismo componente frecuente con la frecuencia inherente del oscilador caótico, la fase del sistema cambiará enormemente incluso si la amplitud de la señal es muy pequeña. El ruido y la señal de interferencia que tienen mayores diferencias de frecuencia con la frecuencia intrínseca del oscilador caótico no tienen influencia en el sistema. Con la identificación del sistema, se puede detectar la señal que tiene la misma frecuencia con la frecuencia intrínseca del oscilador caótico.
\\ \\
Primero usaremos el método Melnikov para calcular y analizar los valores de umbral del oscilador Duffing.
\\ \\
Cuando $\delta$ y $\gamma cos (wt)$ equivalen a cero en (2.1), la ecuación se convierte en la siguiente:

\begin{equation*}
y=\dot{x}
\end{equation*}


\begin{equation*}
\dot{y}= x-x^3
\end{equation*}

Es el sistema Hamilton, y el parámetro Hamilton es

\begin{equation}
H= \frac{1}{2} y^2 - \frac{1}{2} x^2 + \frac{1}{4} x^4
\end{equation}

Suponiendo que (2.2) equivale a cero, entonces podemos obtener un centro (0,0) y dos puntos de silla hiperbólicos (1,0), (-1,0). Entonces, hay dos órbitas heteroclínicas:

\begin{equation}
\left \lbrace 
\begin{matrix}
x^{0}(t) = \pm \sqrt{2} sec ht \\
y^{0}(t) = \pm \sqrt{2} sec ht \cdot ht
\end{matrix}
\right. 
\end{equation}

La funcion de Melkinov es:
\begin{equation}
M(t_0)= \int_{- \infty }^{+\infty } \left [ - \delta y^0(t) + \gamma cos w(t+t_0) \right ] y^0(t)dt  
\end{equation}

\begin{equation}
= -\frac{4}{3}\delta \pm \sqrt{2} \gamma \frac{\pi \omega sin{\omega t_0}}{cosh(\pi \omega /2)} 
\end{equation}

Según la teoría de Melnikov, debe haber un número $t_0$ en $M(t_0)$ para que $M(t_0)=0$ y $ \frac{\partial M(t_0)}{\partial t} \neq 0$.
El resultado de $M(t_0)$ debe tener un punto cero, para que el sistema parezca herradura Smale y caos. Y el umbral de que el sistema en el estado caótico es: 

\begin{equation}
R(w)= \frac{4cosh(\pi \omega / 2)}{ 3 \sqrt{2} \pi \omega}
\end{equation}

Podemos conocer el valor de los umbrales en los que el sistema ingresa en un estado de caos, así como en un estado a gran escala cuando se establece $\delta$. Cuando el valor de $\delta$ es fijo, el sistema cambiará regularmente con el cambio del parámetro $\gamma$. Ahora, supongamos que $w = 1$ y $\delta = 0,5$. El parámetro $\gamma$ aumenta gradualmente desde cero. Usando (2.6) podemos obtener el valor umbral de 0.7530, significa que cuando $\gamma> 0.3765$ el sistema aparecerá en caos.
\\ \\
La órbita del sistema aparece por vibraciónes periódicas de acuerdo con el período o algunas veces el período de referencia de potencia motriz periódica. Hasta $\gamma> 0.3$ el estado del sistema se produce como se muestra en la figura 1 (a); Con el aumento de $\gamma$, se produce una bifurcación recíproca de pasos impares como se muestra en la figura 1 (b); y luego el sistema aparecerá en caos como se muestra en la Fig. (c), y el proceso es rápido con el cambio de $\gamma$. Cuando el sistema está en estado caótico, el rango de $\gamma$ es grande. Hasta $\gamma > 0.826$, el sistema entrará en movimiento periódico a gran escala como se muestra en la figura 1 (d). El foco y el punto de silla están rodeados por la órbita estatal.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{grafica1.png}
\caption{(a) $\gamma =0.3$ Órbita homoclínica }
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{grafica2.png}
\caption{(b) $\gamma =0.42$ Bifurcación }
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{grafica3.png}
\caption{(c) $\gamma =0.68$ Caos }
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{grafica4.png}
\caption{(d) $\gamma =0.827$ Gran escala periódica }
\end{figure}

\textbf{A. Detección de amplitud de señal débil de frecuencia conocida}
\\ \\ 
La ecuación de Duffing es un sistema de vibración no lineal con resistencia no lineal. Con la acción de una fuerza externa periódica, el estado del sistema cambio disciplinariamente con los cambios de $\gamma$. Cuando $\gamma$ es igual al valor umbral $\gamma_d$, el sistema con el seguimiento de la campaña caótica cambia hacia un ciclo grande, en la vecindad del valor umbral $\gamma_d$, el sistema es muy sensible, un pequeño cambio de $\gamma$ puede hacer un cambio en el estado del sistema. Seleccione el estado del sistema por el estado general de caos a la fase del ciclo en un estado basado en el juez. La detección de señales se agregará al subsistema de ruido y vibración Duffing. 

Teniendo en cuenta el ruido, cambiamos (2.1) como sigue:

\begin{equation}
\ddot{x}+\delta \dot{x}-x+x^3=\gamma cos(wt) + a cos(wt) + n(t)
\end{equation}

Donde $\gamma cos (wt)$ es la potencia de conducción periódica, $a cos (w t)$ es la señal útil sumergida por el ruido, $n (t)$ es ruido.
\\ \\
El método para detectar la amplitud de la señal útil es: primero dejar que $\delta$ sea fijo, luego cambiar el valor de la fuerza impulsora del sistema $\gamma$, y hacer que la fuerza total $(\gamma + a)$ sea igual al valor umbral $\gamma_d$ que permitió que el estado del sistema se convirtiera en gran escala al estado periódico del estado de caos. Por fin podemos obtener la amplitud que vendria a ser $a = \gamma_d - \gamma$.
\\ \\
Sin embargo, este método solo es adecuado para la situación en la que no hay diferencia de fase entre la señal detectada y el sistema. Cuando la fase de la señal característica es diferente de la de la señal motriz del sistema, el método de detección no se puede utilizar directamente en la detección de señal débil para la señal detectada y la señal de referencia no se puede sumar directamente. Cuando existe la diferencia de fase, la señal detectada se considera la fuerza impulsora periódica y se magnifica la señal y el ruido. El modelo matemático es de la siguiente manera:

\begin{equation}
\ddot{x}+\delta \dot{x}-x+x^3=m( a cos(wt) + n(t) )
\end{equation}

Donde $ m $ es el número de aumento, $a cos (w t)$ es la señal útil sumergida por el ruido, $n (t)$ es ruido. Luego, al ajustar $m$, aumenta la amplitud de la señal detectada. Cuando se produce el cambio de la órbita de la frase, si un valor de $m$ hace que el sistema cambie al estado periódico de gran escala del estado de caos. Podemos obtener la amplitud es $a = \gamma_d / m$.
\\ \\
\textbf{B. Detección de parámetros de señal de frecuencia desconocida}
\\ \\
Si se desconoce la frecuencia de la señal detectada, no confirmaríamos el valor apropiado de la frecuencia del sistema, basándonos en el conocimiento de que el oscilador Duffing solo es sensible a la señal que tiene la misma o poca diferencia con el sistema. Ahora diseñando una matriz de osciladores Duffing para escanear la detección de señal. Cuando en algun oscilador Duffing aparece el caos intermitente, la frecuencia detectada es igual a la frecuencia de este sistema. Esta es la teoría para detectar señales débiles utilizando la matriz de osciladores Duffing. La señal detectada como parámetro de potencia periódica se fusiona en el oscilador Duffing. La influencia del ruido en el cambio del estado del sistema es muy pequeña, mientras que la señal característica detectada juega una regla clave para cambiar el estado del sistema. Teniendo en cuenta el ruido y la señal desconocida, podemos obtener la fórmula de la siguiente manera:


\begin{equation}
\ddot{x}+\delta \dot{x}-x+x^3=\gamma cos{wt} + a cos[(w+\Delta w)t+\varphi] + n(t) 
\end{equation}

Donde $\gamma cos{wt}$ es la potencia de conducción periódica, $a cos[(w+\Delta w)t+\varphi]$ es la señal de entrada sumergida por el ruido, $n (t)$ es ruido, $\Delta w$ es la diferencia absoluta, $\phi$ es la diferencia de frase entre la señal detectada y poder motriz periódico.
\\ \\
Entonces podemos obtener la fórmula de la siguiente manera:

\begin{equation}
\ddot{x}+\delta \dot{x}-x+x^3=F(t)cos(wt+\theta (t)) + n(t) 
\end{equation}

Dónde

\begin{equation}
F(t) = \sqrt{\gamma ^2 - 2 \gamma a cos(\varphi) + a^2}
\end{equation}

y

\begin{equation}
\theta (t) = arctan \frac{a sin(\Delta w + \varphi)}{\gamma + a cos(\Delta w + \varphi)}
\end{equation}

Debido a que $a << \gamma$, podemos asumir que $\theta (t) \approx 0$, y solo $F(t)$ afecta el estado del sistema.
\\ \\
Obviamente $\gamma - a \leq F (t) \leq \gamma + a$, y el valor de $\leq$ es el umbral que permite al sistema entrar en un estado periódico a gran escala desde el estado de caos. Cuando $\Delta w / w \leq 0.03$, el sistema aparecerá periódicamente fenómeno de caos intermitente. Supongamos que la frecuencia de la señal entre $1 rad/s$ y $5 rad/s$, y la frecuencia del sistema es $1 rad/s$, adoptamos 55 osciladores cuyas frecuencias son números de proporción geométrica y la relación es $1.03, w_1 = w, w_2 = 1.03,…, w_55 = 5.0821$. Si la frecuencia detectada entre $1 rad/s$ y $5 rad/s$, los dos osciladores alrededor de esta frecuencia aparecerán en un caos intermitente. Si la frecuencia detectada no está en este rango, deberíamos aumentar el número de osciladores para que el sistema parezca un caos intermitente. En base a esto podemos detectar la frecuencia y la amplitud.
\\ \\
Cuando la frecuencia de la señal detectada es igual a uno de los osciladores, el oscilador aparecerá como un movimiento periódico completo o no se producirá un movimiento de caos, la fase lo decide. Si la frecuencia no es igual a ninguna frecuencia de la matriz de osciladores, debe haber dos osciladores que parezcan un caos intermitente. En el supuesto de que los osciladores $k$ y $k + 1$ ocurran un caos intermitente estable, la frecuencia detectada debe estar entre $w_k$ y $w_k +1$. Debe ser $w_k + \Delta w_k$ o $w_{k+1} + \Delta w_{k +1}$, para reducir el error, obtenemos el promedio de esos dos valores, es el siguiente:

\begin{equation}
\omega = \frac{(\omega_k + \Delta \omega_k)+(\omega_{k+1} + \Delta \omega_{k+1})}{2}
\end{equation}

El método de detección de amplitud es el siguiente: cuando dos osciladores aparecen caos intermitente, luego ajustan la fuerza del sistema a un valor $\gamma_0$ hace que un oscilador tenga un movimiento de caos estable. La amplitud es $a = \gamma_d - \gamma_0$.

\subsection{Doble acoplamiento del oscilador de Duffing}

El oscilador de Duffing tiene múltiples estudios que buscan mejorar su eficiencia, y permitan expandir cada vez mas su aplicación a diferentes áreas. Uno de estos estudios nos muestra el comportamiento de este oscilador al realizar un doble acoplamiento del mismo \citep{Jothimurugan_2015} .
\\ \\
Las ecuaciones que determinan el acoplamiento de dos osciladores de Duffing viene descritas de la siguiente forma:
\\
\begin{equation}
    \ddot{x_{1}}+d \dot{x_{1}}+ {\omega_{0}}^2 x_{1} + \beta {x_{1}}^3 + \delta (x_{1} - x_{2})= f cos {\omega t} 
\end{equation}

\begin{equation}
    \ddot{x_{2}}+d \dot{x_{2}}+ {\omega_{0}}^2 x_{2} + \beta {x_{2}}^3 + \delta (x_{2} - x_{1})= 0
\end{equation}
\\
Donde $\delta$ es el parámetro de acoplamiento.
\\ \\
Este acoplamiento, nos muestra la aparición de resonancia múltiple y antirresonancia en un sistema de $2$ osciladores Duffing acoplados, donde solo el primer oscilador es impulsado por una fuerza periódica externa con un acoplamiento vecino más cercano. 
\\ \\
\begin{figure}[H]  
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{duffing2.png}
    \caption{frecuencia de resonancia y antiresonancia}
\end{figure}

El método de acoplamiento realizado presenta una ventaja en comparación con osciladores Duffing acoplados unidireccionalmente, donde también el primer oscilador es el único impulsado por la fuerza periódica externa y en donde el acoplamiento da lugar a una resonancia única mejorada o simplemente suprime la resonancia dependiendo de la fuerza del acoplamiento. La investigación de resonancia y antirresonancia en $n$ versiones acopladas de tales osciladores con el tipo de acoplamiento mostrado puede dar lugar a resultados nuevos e interesantes y su aplicación puede beneficiarnos en la aplicación de detección de señales débiles. 
\\ \\
Como los modelos de red pueden representar muchos sistemas físicos y biológicos, también es muy importante identificar las múltiples resonancias y antirresonancias en varias topologías de red.

\section{Definición de términos básicos} 

\textbf{SNR :} se define como la proporción existente entre la potencia de la señal que se transmite y la potencia del ruido que la corrompe. Este margen es medido en decibelios. Rango dinámico y relación señal/ruido para referirse a este margen que hay entre el ruido de fondo y nivel de referencia, pueden utilizarse como sinónimos. \\

\textbf{Sistema dinámico :}  es un sistema cuyo estado evoluciona con el tiempo. Los sistemas físicos en situación no estacionaria son ejemplos de sistemas dinámicos, pero también existen modelos económicos, matemáticos y de otros tipos que son sistemas abstractos que son, además, sistemas dinámicos. \\

\textbf{Bifurcación :} Cambio cualitativo en la estructura de órbitas de un sistema dinámico al variar uno o mas parámetros.\\

\textbf{Espacio de estado :} Es un espacio n-dimensional cuyos ejes de coordenadas están formados por las variables de estado y nos representado la evolución temporal de los estados de un sistema dinámico.
